\documentclass{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../../drwMacro.sty}
\input{./newthm_prob.sty}
\setcounter{section}{2}
\title{電磁気学演習II 問題 Vol. \thesection}
\date{2014年4月17日}
\newenvironment{minor}{\begin{enumerate}[(1)]}{\end{enumerate}}
\newcommand{\E}{\bm{E}}
\newcommand{\surfaceElement}{d\bm{S}}
\newcommand{\vinduc}{\epsilon_0}
%\author{下出直樹}
\begin{document}
\maketitle
\begin{problem}[ベクトル解析の復習]
  次の恒等式を、レヴィ・チビタ(Levi-Civita)のイプシロン記号を用いて示せ。
  \begin{minor}
  \item $\nabla\cdot\paren{\nabla\times \bm{A}} = 0$
  \item $\nabla\times\paren{\nabla\phi} = 0$
  \item $\nabla\times\paren{\nabla\times \bm{A}} = \nabla\paren{\nabla\cdot \bm{A}} - \nabla^2 \bm{A}$
  \end{minor}
\end{problem}

\begin{problem}[クーロン(Coulomb)の法則からガウス(Gauss)の法則へ]
  次の手順に従ってGaussの法則を導こう。
  \begin{minor}
  \item 点電荷$q$が作る電場$\E$および任意の閉曲面$S$に対し、$\displaystyle \int_S \E \cdot \surfaceElement$を計算せよ。
  \item 上の結果を電荷密度$\rho(r)$の場合に拡張し、Gaussの法則の微分形を導け。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[電気双極子]
  原点を中点として$x$軸上に距離$d$だけ離して電荷$+q, -q$が固定されている。
  \begin{minor}
  \item 中心軸上$(x=0)$の点Pにおける電場を求めよ。
  \item $z \gg d$のときの電場を求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[ポアソン(Poisson)方程式の解]
  静電ポテンシャル$\phi$が球対称のとき、ラプラシアン(Laplacian)は次のように書ける。
  \begin{equation*}
    \nabla^2 = \frac{1}{r^2} \diff{}{r}\paren{r^2 \diff{}{r}}.
  \end{equation*}
  \begin{minor}
  \item このとき、ラプラス(Laplace)方程式 $\nabla^2 \phi = 0$の一般解を求めよ。
  \item 原点を中心とする半径$R$の球内に、電荷$Q$が一様に分布している。ポアソン(Poisson)方程式$\displaystyle \nabla^2 \phi = - \frac{\rho}{\vinduc}$を解くことにより、球内外のポテンシャルを求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\begin{problem}[同心球コンデンサ]
  半径$a$内の導体球と内径$b$、外径$c$の導体球殻同心円上に配置されている。導体球に電荷$+Q$、球殻に$-Q$を与えた。中心からの距離を$r$として以下の問いに答えよ。
  \begin{minor}
  \item この二つの導体でつくられるコンデンサの静電容量と静電エネルギーを求めよ。
  \item それぞれの導体の電荷が$0$の状態から導体間で徐々に電荷を移動させ、電荷がそれぞれ$+Q,-Q$の状態まで変化させるのに必要な仕事を求めよ。
  \end{minor}
\end{problem}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
